\chapter{Wstęp}
\label{ch:intro}

\section{Informacje ogólne}
\label{sec:intro-general}

Zazwyczaj w tym miejscu wszystkie podręczniki opisują takie informacje jak czym
są gry RPG, podział na graczy i GMa, czym zajmuje się GM albo co to znaczy
\dice{2d6+3}. Zakładam jednak, że czytelnik ma już doświadczenie z grami RPG,
więc nie potrzebuje wyjaśnienia tak prostych i elementarnych rzeczy.

Zamiast tego wyjaśnię w dużym skrócie czemu powstał ten system. Opiszę również
ogólny zarys świata i jakie wyzwania mogą czekać graczy w zależności od tego,
jakie postaci przygotują.

\section{Czemu ten podręcznik istnieje}
\label{sec:intro-why}

Grałem w różne systemy RPG, takie jak Warhammer Fantasy RP czy D\&D 5e.
Widziałem i czytałem również inne systemy, między innymi Call of Cthulhu i
Pathfinder 2e. Każdy system ma swoje mocne i słabe strony.

Opisany w tym podręczniku system jest swego rodzaju mieszanką wielu różnych
systemów, które w moim odczuciu bardziej pasuje do mrocznego świata Kamorii.
Uwzględnia on podział rasowy, opisany w sekcji~\ref{sec:racism}.

\section{Świat Kamorii}
\label{sec:intro-world}

Poniższy opis jest bardzo powierzchowny i nie zawiera większości ważnych
informacji. Służy on tylko do pokazania jaki "vibe" ma Kamoria. Oczywiście,
zasady z tego podręcznika można używać w bardziej tradycyjnych światach, takich
jak Forgotten Realms znanego z D\&D. Więcej informacji można znaleźć w
rozdziale~\ref{ch:world}

Kamoria jest światem, w którym istnieje tylko jeden kraj. Zajmuje on część
jedynego kontynentu na świecie. Z północnego wschodu znajdują się Góry
Graniczne, z za których przychodzą różne potwory. Reszta kraju ograniczona jest
oceanem.

% Przez kraj płyną kanały z krystalicznie czystą wodą, zasilanych przez jezioro,
% na środku którego znajduje stolica kraju. Są to pozostałości po Dawnej
% Cywilizacji, która zostawiła również dziesiątki, jeśli nie setki ruin,
% podziemnych placówek czy dawnych pól bitwy. Większość z tych miejsc do tej pory
% nie została zbadana i nadal jest strzeżona przez przedziwne potwory.

Społeczeństwo podzielone jest na Rasy Wyższe, Niższe i Zwierzęce. Rasy Wyższe to
ludzie, krasnoludy i elfy; Niższe to Gnomy, Firbolgi, Pół Elfy, Pół Orki,
Halflingi i Orki. Tabaxi, Kenku, Lizardfolk i wszystkie pozostałe rasy bazujące
na zwierzętach to Rasy Zwierzęce. Pozostałe rasy uznawane są za potwory -
Tiefling jest traktowany tak samo jak Goblin.

W większości przypadków interakcje między grupami ras ograniczają się do
wydawania rozkazów. Rasy Wyższe to arystokracja, Niższe to mieszczaństwo i
robotnicy, a Zwierzęce są traktowane jak niewolnicy i używane do zaspokajania
Ras Wyższych.

% Jedynym miejscem, gdzie podział zostaje zniesiony jest Gildia. Do Gildii może
% dołączyć każdy, niezależnie od rasy. Chociaż oficjalnie każdy członek Gildii
% jest sobie równy i jest poza standardowym podziałem, nie każdy respektuje tą
% zasadę. Często zdarza się, że na przykład Elf odmawia współpracowania z Tabaxi,
% a podczas misji niektórzy członkowie Ras Wyższych traktują członków Gildii z Ras
% Zwierzęcych jak swoich niewolników.
